



# Функциональное и логическое программирование

## Лекция 3. Лямбда исчисление как язык программирования



# Учебные вопросы

- 3.1 Представление данных в лямбда-исчислении
- 3.2 Рекурсивные функции
- 3.3 Let-выражения
- 3.4 Достижение уровня полноценного языка программирования



## Представление данных в лямбда-исчислении

Программы для своей работы требуют входных данных, поэтому мы начнём с фиксации определённого способа представления данных в виде выражений лямбда-исчисления. Далее введём некоторые базовые операции над этим представлением. Во многих случаях оказывается, что выражение  $s$ , представленное в форме, удобной для восприятия человеком, может напрямую отображаться в лямбда-выражение  $s'$ . Этот процесс получил жаргонное название «синтаксическая глазировка» («syntactic sugaring»), поскольку делает горькую пилюлю чистой лямбда-нотации более удобоваримой. Введём следующее обозначение:

$$s \triangleq s'.$$



## Представление данных в лямбда-исчислении

Будем говорить, что « $s = s'$  по определению»; другая общепринятая форма записи этого отношения —  $s =_{def} s'$ . При желании, мы можем всегда считать, что вводим некоторое константное выражение, определяющее семантику операции, которая затем применяется к своим аргументам в обычном стиле лямбда-исчисления, абстрагируясь тем самым от конкретных обозначений. Например, выражение  $\text{if } E \text{ then } E_1 \text{ else } E_2$  возможно трактовать как  $\text{COND } E \ E_1 \ E_2$ , где  $\text{COND}$  — некоторая константа. В подобном случае все переменные в левой части определения должны быть связаны операцией абстракции, т. е. вместо

$$\text{fst } p \stackrel{\Delta}{=} p \ \text{true}$$

(см. ниже) мы можем написать

$$\text{fst} \stackrel{\Delta}{=} \lambda p. p \ \text{true}.$$



## Представление данных в лямбда-исчислении

Для представления логических значений `true` («истина») и `false` («ложь») годятся любые два различных лямбда-выражения, но наиболее удобно использовать следующие:

$$\text{true} \triangleq \lambda x y. x$$

$$\text{false} \triangleq \lambda x y. y$$



## Представление данных в лямбда-исчислении

Используя эти определения, легко ввести понятие условного выражения, соответствующего конструкции  $? : \text{языка } C$ . Отметим, что это условное *выражение*, а не *оператор* (который не имеет смысла в данном контексте), поэтому наличие альтернативы обязательно.

$$\text{if } E \text{ then } E_1 \text{ else } E_2 \triangleq E \ E_1 \ E_2$$

В самом деле, мы имеем:

$$\begin{aligned} \text{if true then } E_1 \text{ else } E_2 &= \text{true } E_1 \ E_2 \\ &= (\lambda x \ y. x) \ E_1 \ E_2 \\ &= E_1 \end{aligned}$$

и

$$\begin{aligned} \text{if false then } E_1 \text{ else } E_2 &= \text{false } E_1 \ E_2 \\ &= (\lambda x \ y. y) \ E_1 \ E_2 \\ &= E_2 \end{aligned}$$



## Представление данных в лямбда-исчислении

Определив условное выражение, на его базе легко построить весь традиционный набор логических операций:

$$\begin{aligned}\text{not } p &\triangleq \text{if } p \text{ then false else true} \\ p \text{ and } q &\triangleq \text{if } p \text{ then } q \text{ else false} \\ p \text{ or } q &\triangleq \text{if } p \text{ then true else } q\end{aligned}$$



## Представление данных в лямбда-исчислении

Определим представление упорядоченных пар следующим образом:

$$(E_1, E_2) \triangleq \lambda f. f E_1 E_2$$

Использование скобок не обязательно, хотя мы часто будем использовать их для удобства восприятия либо подчёркивания ассоциативности. На самом деле, мы можем трактовать запятую как инфиксную операцию наподобие  $+$ . Определив пару, как указано выше, зададим соответствующие операции извлечения компонент пары как:

$$\begin{aligned} \text{fst } p &\triangleq p \text{ true} \\ \text{snd } p &\triangleq p \text{ false} \end{aligned}$$





## Представление данных в лямбда-исчислении

Легко убедиться, что эти определения работают, как требуется:

$$\begin{aligned}\text{fst } (p, q) &= (p, q) \text{ true} \\ &= (\lambda f. f \ p \ q) \text{ true} \\ &= \text{true } p \ q \\ &= p \\ \text{snd } (p, q) &= (p, q) \text{ false} \\ &= (\lambda f. f \ p \ q) \text{ false} \\ &= \text{false } p \ q \\ &= q\end{aligned}$$



## Представление данных в лямбда-исчислении

Построение троек, четвёрок, пятёрок и так далее вплоть до кортежей произвольной длины  $n$  производится композицией пар:

$$(E_1, E_2, \dots, E_n) = (E_1, (E_2, \dots, E_n))$$

Всё, что нам при этом потребуется — определение, что инфиксный оператор запятая правоассоциативен. Дальнейшее понятно без введения дополнительных соглашений. Например:

$$\begin{aligned}(p, q, r, s) &= (p, (q, (r, s))) \\ &= \lambda f. f p (q, (r, s)) \\ &= \lambda f. f p (\lambda f. f q (r, s)) \\ &= \lambda f. f p (\lambda f. f q (\lambda f. f r s)) \\ &= \lambda f. f p (\lambda g. g q (\lambda h. h r s))\end{aligned}$$



## Представление данных в лямбда-исчислении

$$\begin{aligned}\text{CURRY } f &\triangleq \lambda x y. f(x, y) \\ \text{UNCURRY } g &\triangleq \lambda p. g (\text{fst } p) (\text{snd } p)\end{aligned}$$

Эти специальные операции над парами нетрудно обобщить на случай кортежей произвольной длины  $n$ . Например, мы можем задать функцию-селектор выборки  $i$ -го компонента из кортежа  $p$ . Обозначим эту операцию  $(p)_i$ , и определим её как  $(p)_1 = \text{fst } p$ ,  $(p)_i = \text{fst } (\text{snd}^{i-1} p)$ . Аналогичным образом возможно обобщение CURRY и UNCURRY:

$$\begin{aligned}\text{CURRY}_n f &\triangleq \lambda x_1 \cdots x_n. f(x_1, \dots, x_n) \\ \text{UNCURRY}_n g &\triangleq \lambda p. g (p)_1 \cdots (p)_n\end{aligned}$$



# Представление данных в лямбда-исчислении

Представим натуральное число  $n$  в виде<sup>3</sup>

$$n \triangleq \lambda f x. f^n x,$$

то есть,  $0 = \lambda f x. x$ ,  $1 = \lambda f x. f x$ ,  $2 = \lambda f x. f (f x)$  и т. д. Такое представление получило название *нумералов Чёрча*, хотя его базовая идея была опубликована ранее Витгенштейном [65].<sup>4</sup> Это представление не слишком эффективно, так как фактически представляет собой запись чисел в системе счисления по основанию 1: 1, 11, 111, 1111, 11111, 111111, .... С точки зрения эффективности можно разработать гораздо лучшие формы представления, к примеру, кортеж логических значений, который интерпретируется как двоичная запись числа. Впрочем, в данный момент нас интересует лишь принципиальная вычислимость, а нумералы Чёрча имеют различные удобные формальные свойства. Например, легко привести лямбда-выражения такой общеизвестной арифметической операции, как получение числа, следующего в натуральном ряду за данным, то есть, прибавление единицы к аргументу операции:

$$\text{SUC} \triangleq \lambda n f x. n f (f x)$$



## Представление данных в лямбда-исчислении

$$\begin{aligned}\text{SUC } n &= (\lambda n \ f \ x. n \ f \ (f \ x))(\lambda f \ x. f^n \ x) \\ &= \lambda f \ x. (\lambda f \ x. f^n \ x) f \ (f \ x) \\ &= \lambda f \ x. (\lambda x. f^n \ x)(f \ x) \\ &= \lambda f \ x. f^n \ (f \ x) \\ &= \lambda f \ x. f^{n+1} \ x \\ &= n + 1\end{aligned}$$



## Представление данных в лямбда-исчислении

$$\text{ISZERO } n \triangleq n (\lambda x. \text{false}) \text{true}$$

поскольку

$$\text{ISZERO } 0 = (\lambda f x. x)(\lambda x. \text{false}) \text{true} = \text{true}$$

и

$$\begin{aligned} \text{ISZERO } (n + 1) &= (\lambda f x. f^{n+1} x)(\lambda x. \text{false}) \text{true} \\ &= (\lambda x. \text{false})^{n+1} \text{true} \\ &= (\lambda x. \text{false})((\lambda x. \text{false})^n \text{true}) \\ &= \text{false} \end{aligned}$$



## Представление данных в лямбда-исчислении

$$m + n \triangleq \lambda f x. m f (n f x)$$

$$m * n \triangleq \lambda f x. m (n f) x$$



## Представление данных в лямбда-исчислении

$$\begin{aligned}m + n &= \lambda f x. m f (n f x) \\&= \lambda f x. (\lambda f x. f^m x) f (n f x) \\&= \lambda f x. (\lambda x. f^m x) (n f x) \\&= \lambda f x. f^m (n f x) \\&= \lambda f x. f^m ((\lambda f x. f^n x) f x) \\&= \lambda f x. f^m ((\lambda x. f^n x) x) \\&= \lambda f x. f^m (f^n x) \\&= \lambda f x. f^{m+n} x\end{aligned}$$





## Представление данных в лямбда-исчислении

$$\begin{aligned} m * n &= \lambda f x. m (n f) x \\ &= \lambda f x. (\lambda f x. f^m x) (n f) x \\ &= \lambda f x. (\lambda x. (n f)^m x) x \\ &= \lambda f x. (n f)^m x \\ &= \lambda f x. ((\lambda f x. f^n x) f)^m x \\ &= \lambda f x. ((\lambda x. f^n x)^m x) \\ &= \lambda f x. (f^n)^m x \\ &= \lambda f x. f^{mn} x \end{aligned}$$



## Представление данных в лямбда-исчислении

Несмотря на то, что эти операции на натуральных числах были определены достаточно легко, вычисление числа, предшествующего данному, гораздо сложнее. Нам требуется выражение  $\text{PRE}$  такое, что  $\text{PRE } 0 = 0$  и  $\text{PRE } (n + 1) = n$ . Оригинальное решение этой задачи было предложено Клини [34]. Пусть для заданного  $\lambda f x. f^n x$  требуется «отбросить» одно из применений  $f$ . В качестве первого шага введём на множестве пар функцию  $\text{PREFN}$  такую, что

$$\text{PREFN } f (\text{true}, x) = (\text{false}, x)$$

и

$$\text{PREFN } f (\text{false}, x) = (\text{false}, f x)$$



## Представление данных в лямбда-исчислении

Предположив, что подобная функция существует, можно показать, что  $(\text{PREFN } f)^{n+1}(\text{true}, x) = (\text{false}, f^n x)$ . В свою очередь, этого достаточно, чтобы задать функцию  $\text{PRE}$ , не испытывая особых затруднений. Определение  $\text{PREFN}$ , удовлетворяющее нашим нуждам, таково:

$$\text{PREFN} \triangleq \lambda f p. (\text{false}, \text{if fst } p \text{ then snd } p \text{ else } f(\text{snd } p))$$

В свою очередь,

$$\text{PRE } n \triangleq \lambda f x. \text{snd}(n (\text{PREFN } f) (\text{true}, x))$$



## Рекурсивные функции

Возможность определения рекурсивных функций является краеугольным камнем функционального программирования, поскольку в его рамках это единственный общий способ реализовать итерацию. На первый взгляд, сделать подобное средствами лямбда-исчисления невозможно. В самом деле, *именование* функций представляется неременной частью рекурсивных определений, так как в противном случае неясно, как можно сослаться на функцию в её собственном определении, не зацикливаясь. Тем не менее, существует решение и этой проблемы, которое, однако, удалось найти лишь ценой значительных усилий, подобно построению функции PRE.



## Рекурсивные функции

Ключом к решению оказалось существование так называемых *комбинаторов неподвижной точки*. Замкнутый терм  $Y$  называется комбинатором неподвижной точки, если для произвольного терма  $f$  выполняется равенство  $f(Y f) = Y f$ . Другими словами, комбинатор неподвижной точки определяет по заданному терму  $f$  его фиксированную точку, т. е. находит такой терм  $x$ , что  $f(x) = x$ . Первый пример такого комбинатора, найденный Карри, принято обозначать  $Y$ . Своим появлением он обязан парадоксу Рассела, чем объясняется его другое популярное название — «парадоксальный комбинатор». Мы определили

$$R = \lambda x. \neg(x x),$$

после чего обнаружили справедливость

$$R R = \neg(R R)$$



## Рекурсивные функции

Таким образом,  $R$  представляет собой неподвижную точку операции отрицания. Отсюда, чтобы построить универсальный комбинатор неподвижной точки, нам потребуется лишь обобщить данное выражение, заменив  $\neg$  произвольной функцией, заданной аргументом  $f$ . В результате мы получаем

$$Y \triangleq \lambda f. (\lambda x. f(x x))(\lambda x. f(x x))$$

Убедиться в справедливости этого определения несложно:

$$\begin{aligned} Y f &= (\lambda f. (\lambda x. f(x x))(\lambda x. f(x x))) f \\ &= (\lambda x. f(x x))(\lambda x. f(x x)) \\ &= f((\lambda x. f(x x))(\lambda x. f(x x))) \\ &= f(Y f) \end{aligned}$$



## Рекурсивные функции

Однако, несмотря на математическую корректность, предложенное решение не слишком привлекательно с точки зрения программирования, поскольку оно справедливо лишь в смысле лямбда-эквивалентности, но не редукции (в последнем выражении мы применяли *обратное* бета-преобразование). С учётом этих соображений альтернативное определение Тьюринга может оказаться более предпочтительным:

$$T \triangleq (\lambda x y. y (x x y)) (\lambda x y. y (x x y))$$





# Рекурсивные функции

$$\text{fact}(n) = \text{if ISZERO } n \text{ then } 1 \text{ else } n * \text{fact}(\text{PRE } n)$$

Прежде всего, преобразуем эту функцию в эквивалентную:

$$\text{fact} = \lambda n. \text{if ISZERO } n \text{ then } 1 \text{ else } n * \text{fact}(\text{PRE } n)$$

которая, в свою очередь, эквивалентна

$$\text{fact} = (\lambda f n. \text{if ISZERO } n \text{ then } 1 \text{ else } n * f(\text{PRE } n)) \text{ fact}$$

Отсюда следует, что `fact` представляет собой неподвижную точку такой функции  $F$ :

$$F = \lambda f n. \text{if ISZERO } n \text{ then } 1 \text{ else } n * f(\text{PRE } n)$$





# Рекурсивные функции

В результате всё, что нам потребуется, это положить  $\text{fact} = Y \ F$ . Аналогичным способом можно воспользоваться и в случае взаимно рекурсивных функций, т. е. множества функций, определения которых зависят друг от друга. Такие определения, как

$$\begin{aligned} f_1 &= F_1 f_1 \cdots f_n \\ f_2 &= F_2 f_1 \cdots f_n \\ \dots &= \dots \\ f_n &= F_n f_1 \cdots f_n \end{aligned}$$

могут быть при помощи кортежей преобразованы в одно:

$$(f_1, f_2, \dots, f_n) = (F_1 f_1 \cdots f_n, F_2 f_1 \cdots f_n, \dots, F_n f_1 \cdots f_n)$$



## Рекурсивные функции

Положив  $t = (f_1, f_2, \dots, f_n)$ , видим, что каждая из функций в правой части равенства может быть вычислена по заданному  $t$  применением соответствующей функции-селектора:  $f_i = (t)_i$ . Применив абстракцию по переменной  $t$ , получаем уравнение в канонической форме  $t = F t$ , решением которого является  $t = Y F$ , откуда в свою очередь находятся значения отдельных функций.



## Let-выражения

Возможность использования безымянных функций была нами ранее преподнесена как одно из достоинств лямбда-исчисления. Более того, имена оказались необязательными даже при определении рекурсивных функций. Однако, зачастую всё же удобно иметь возможность давать выражениям имена с тем, чтобы избежать утомительного повторения больших термов. Простая форма такого именования может быть реализована как ещё один вид синтаксической глазури поверх чистого лямбда-исчисления:

$$\text{let } x = s \text{ in } t \triangleq (\lambda x. t) s$$



## Let-выражения

Простой пример применения этой конструкции работает, как и ожидается:

$$(\text{let } z = 2 + 3 \text{ in } z + z) = (\lambda z. z + z) (2 + 3) = (2 + 3) + (2 + 3)$$

Мы можем добиться как последовательного, так и параллельного связывания множества имён с выражениями. Первый случай реализуется простым многократным применением конструкции связывания, приведённой выше. Во втором случае введём возможность одновременного задания множества связываний, отделяемых друг от друга служебным словом **and**:

$$\text{let } x_1 = s_1 \text{ and } \dots \text{ and } x_n = s_n \text{ in } t$$

Будем рассматривать эту конструкцию как синтаксическую глазурь для

$$(\lambda(x_1, \dots, x_n). t) (s_1, \dots, s_n)$$



## Let-выражения

Продemonстрируем различия в семантике последовательного и параллельного связывания на примере:

$$\text{let } x = 1 \text{ in let } x = 2 \text{ in let } y = x \text{ in } x + y$$

и

$$\text{let } x = 1 \text{ in let } x = 2 \text{ and } y = x \text{ in } x + y$$

дают в результате 4 и 3 соответственно.

В дополнение к этому разрешим связывать выражения с именами, за которыми следует список параметров; такая форма конструкции **let** представляет собой ещё одну разновидность синтаксической глазури, позволяющую трактовать  $f\ x_1 \cdots x_n = t$  как  $f = \lambda x_1 \cdots x_n. t$ . Наконец, помимо префиксной формы связывания  $\text{let } x = s \text{ in } t$  введём постфиксную, которая в некоторых случаях оказывается удобнее для восприятия:

$$t \text{ where } x = s$$



## Let-выражения

Например, мы можем написать так:  $y < y^2$  where  $y = 1 + x$ .

Обычно конструкции **let** и **where** интерпретируются, как показано выше, без привлечения рекурсии. Например,

$$\text{let } x = x - 1 \text{ in } \dots$$

связывает  $x$  с уменьшенным на единицу значением, которое уже было связано с именем  $x$  в охватывающем контексте, а не пытается найти неподвижную точку выражения  $x = x - 1$ .<sup>5</sup> В случае, когда нам требуется рекурсивная интерпретация, это может быть указано добавлением служебного слова **rec** в конструкции связывания (т. е. использованием **let rec** и **where rec** соответственно). Например,

$$\text{let rec fact}(n) = \text{if ISZERO } n \text{ then } 1 \text{ else } n * \text{fact}(\text{PRE } n)$$

Это выражение может считаться сокращённой формой записи  $\text{let fact} = Y \ F$ , где

$$F = \lambda f \ n. \text{if ISZERO } n \text{ then } 1 \text{ else } n * f(\text{PRE } n),$$

как было показано выше.





## Let-выражения

На данный момент мы ввели достаточно обширный набор средств «синтаксической глазировки», реализующих удобочитаемый синтаксис поверх чистого лямбда-исчисления. Примечательно, что этих средств достаточно для определения функции факториала в форме, очень близкой к языку ML. В связи с этим возникает вопрос, уместно ли считать лямбда-исчисление, расширенное предложенными обозначениями, практически пригодным языком программирования?

В конечном счёте, программа представляет собой единственное выражение. Однако, использование `let` для именования различных важных подвыражений, делает вполне естественной трактовку программы как множества *определений* различных вспомогательных функций, за которыми следует итоговое выражение, например:

```
let rec fact( $n$ ) = if ISZERO  $n$  then 1 else  $n$  * fact(PRE  $n$ ) in  
...  
fact(6)
```